\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{matrix}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{14 -- Assoziative Arrays}
\date{30. Juni 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Assoziative Arrays}

% gamifiziert: Basilisten mit hüten

\begin{frame}{\dragon{} Assoziative Basilisten}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/Associative_array.pdf}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{block}{Assoziative Basilisten (\type{Familie})}
    \begin{itemize}
      \item finden Zahlenhüte zu langweilig
      \item assoziieren sich lieber mit Strings oder anderen Objekten
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% datentyp: assoziatives array

\begin{frame}{\book{} Assoziative Arrays}
  \begin{block}{Assoziatives Array (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item andere Namen: \textit{map}, \textit{dictionary}, Abbildung
      \item wie ein \stress{Array} bzw. eine \stress{Liste}
      \item aber der Zugriff erfolgt nicht über einen Index
      \item sondern über beliebige \stress{Schlüssel}
        \begin{itemize}
          \item Strings, Personen-Objekte, ...
        \end{itemize}
      \item Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{add}: fügt ein neues Schlüssel-Wert-Paar hinzu
          \item \code{update}: ändert den Wert zu einem Schlüssel
          \item \code{remove}: löscht ein Schlüssel-Wert-Paar
          \item \code{lookup}: findet den Wert zu einem Schlüssel
          \item manchmal gibt es statt \code{add} und \code{update} eine gemeinsame Operation \code{put}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% anwendungsbeispiele

\begin{frame}{\book{} Anwendungsbeispiel: Codesonne}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/Aminoacids_table.pdf}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item AAG $\rightarrow$ Lys
    \item AAA $\rightarrow$ Lys
    \item AAC $\rightarrow$ Asn
    \item AAU $\rightarrow$ Asn
    \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}

\newcommand{\ttt}[9]{
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[matrix of nodes, ampersand replacement=\&, anchor=south west, inner sep=0pt, outer sep=0pt,
        every node/.append style={
          anchor=center, draw, outer sep=0pt, minimum width=10pt,
          minimum height=10pt, inner sep=1pt, font=\tiny
        },
        row sep=-\pgflinewidth, column sep=-\pgflinewidth] (m) {
      #1\vphantom{X} \& #2\vphantom{X} \& #3\vphantom{X} \\
      #4\vphantom{X} \& #5\vphantom{X} \& #6\vphantom{X} \\
      #7\vphantom{X} \& #8\vphantom{X} \& #9\vphantom{X} \\
    };
  \end{tikzpicture}
}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Anwendungsbeispiel: Transposition Tables}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{m{30pt} r r}
      Schlüssel & & Wert \\[2pt]
      \ttt{O}{X}{O}
          {X}{O}{X}
          {X}{O}{X} & $\Rightarrow$ & 0\\
      \ttt{O}{X}{ }
          {O}{X}{ }
          { }{X}{ } & $\Rightarrow$ & -100\\
      \ttt{O}{X}{ }
          {O}{X}{ }
          { }{ }{ } & $\Rightarrow$ & 100\\
      \ttt{ }{X}{ }
          {O}{ }{ }
          { }{ }{X} & $\Rightarrow$ & 40\\
      \ttt{ }{X}{ }
          {O}{O}{ }
          { }{ }{X} & $\Rightarrow$ & -70\\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Anwendungsbeispiel: Mengen}
  \begin{block}{Menge (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item Element kann enthalten sein oder nicht
      \item keine Duplikate
      \item Operationen
        \begin{itemize}
          \item \code{contains}: prüft ob Element enthalten ist
          \item \code{add}: fügt Element hinzu
          \item \code{remove}: entfernt Element
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item entspricht einem \stress{assoziativen Array mit booleschen Werten}
    \item noch einfacher: assoziatives Array \stress{ohne Werte}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Hashtabellen}

% gamifiziert: Hüte aus Hack

\begin{frame}{\dragon{} Metthat-Basilisten}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.2\textwidth]{img/mincer-147531.pdf} \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/Hashtable.png}
  \end{center}

  \begin{block}{Metthat-Basilisten (\type{Datenkreatur})}
    \begin{itemize}
      \item stehen auf Hüte aus Mett (keiner weiß warum)
      \item reagieren sehr schnell auf passende Mettklumpen
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% datenstruktur: Hashtabelle

\begin{frame}[fragile]{\book{} Hashtabelle}
  \begin{block}{Hashtabelle (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item anderer Name: \textit{hash map}
      \item implementiert ein \stress{assoziatives Array}
      \item Schlüssel wird \enquote{zerhackt} (engl. \textit{to hash})
        \begin{itemize}
          \item in Einzelteile zerlegt
          \item zu einer einzelnen Zahl kombiniert
          \item diese Zahl nennt man den \stress{Hash} des Schlüssels
        \end{itemize}
      \item Hash dient als Index für Array/Liste
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{5pt}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      bucket/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=20pt},
      char/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=20pt},
      ref/.style={->, thick},
      hash ref/.style={->, thick, dashed, bend right}
    ]
      \node[bucket] (b0) at (0,0) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b0] (b1) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b1] (b2) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b2] (b3) {\vphantom{qd}};

      \node[left=80pt of b0] (apple) {\texttt{"apple"}};
      \node[left=80pt of b2] (pear) {\texttt{"pear"}};

      \node[char, right=20pt of b1] (x0) {a\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x0] (x1) {p\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x1] (x2) {f\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x2] (x3) {e\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x3] (x4) {l\vphantom{qd}};

      \node[char, right=20pt of b3] (y0) {b\vphantom{pd}};
      \node[char, right=0pt of y0] (y1) {i\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y1] (y2) {r\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y2] (y3) {n\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y3] (y4) {e\vphantom{qd}};

      \draw[ref] (b1.center) to (x0);
      \draw[ref] (b3.center) to (y0);
      \draw[hash ref] (apple) to node[midway, below, font=\scriptsize] {\texttt{hashCode()}} (b1.west);
      \draw[hash ref] (pear) to node[midway, below, font=\scriptsize] {\texttt{hashCode()}} (b3.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Kollisionen}
  Frage: Was passiert, wenn zwei \stress{unterschiedliche Schlüssel} den \stress{gleichen Hashwert} haben?

  \pause\vfill

  Anwort: Eine \stress{Kollision}.
  \begin{itemize}
    \item ein Wert würde den anderen überschreiben
    \item unvermeidbar, wenn es mehr mögliche Schlüssel als Plätze in der Tabelle gibt
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Wie erkennt man eine Kollision?

  \pause\vfill

  \begin{itemize}
    \item prüfen, ob es sich tatsächlich um den gleichen Schlüssel handelt
    \item[$\Rightarrow$] Schlüssel müssen ebenfalls gespeichert werden
    \item[$\Rightarrow$] \enquote{Gleichheit} von Schlüsseln muss definiert sein
  \end{itemize}
\end{frame}

% Kollisionen: (open adressing), separate chaining

\begin{frame}{\book{} Separate Chaining}
  \begin{block}{Separate Chaining (\type{Technik zur Kollisionsverhinderung})}
    \begin{itemize}
      \item statt einzelnen Elementen werden \stress{verkettete Listen} gespeichert
        \begin{itemize}
          \item enthalten Schlüssel-Wert-Paare
        \end{itemize}
      \item bei Kollisionen wird die Liste durchsucht
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      every node/.style={scale=0.9},
      bucket/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=20pt},
      char/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=15pt, font=\scriptsize},
      list/.style={
        draw, outer sep=0pt, minimum width=15pt, font=\scriptsize,fill=blue!30
      },
      ref/.style={->, thick},
      hash ref/.style={->, thick, dashed, bend right}
    ]
      \node[bucket] (b0) at (0,0) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b0, fill=red!50] (b1) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b1] (b2) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b2] (b3) {\vphantom{qd}};
      \node[bucket, below=0pt of b3] (b4) {\vphantom{qd}};

      \node[left=60pt of b1] (apple) {\texttt{"apple"}};
      \node[below=20pt of apple] (pear) {\texttt{"pear"}};
      \node[above=20pt of apple] (cherry) {\texttt{"cherry"}};
      
      \node[list, right=20pt of b1] (lb1a) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb1a] (lb1b) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb1b] (lb1c) {\vphantom{qd}};

      \node[list, right=20pt of lb1c] (lb1d) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb1d] (lb1e) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb1e] (lb1f) {\vphantom{qd}};

      \node[list, right=20pt of b4] (lb4a) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb4a] (lb4b) {\vphantom{qd}};
      \node[list, right=0pt of lb4b] (lb4c) {\vphantom{qd}};

      \node[char, above=20pt of lb1a] (xk0) {a\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of xk0] (xk1) {p\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of xk1] (xk2) {p\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of xk2] (xk3) {l\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of xk3] (xk4) {e\vphantom{qd}};


      \node[char, above=4pt of lb1b] (x0) {a\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x0] (x1) {p\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x1] (x2) {f\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x2] (x3) {e\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of x3] (x4) {l\vphantom{qd}};

      \node[char, below=4pt of lb4b] (y0) {b\vphantom{pd}};
      \node[char, right=0pt of y0] (y1) {i\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y1] (y2) {r\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y2] (y3) {n\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of y3] (y4) {e\vphantom{qd}};

      \node[char, below=20pt of lb4a] (yk0) {p\vphantom{pd}};
      \node[char, right=0pt of yk0] (yk1) {e\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of yk1] (yk2) {a\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of yk2] (yk3) {r\vphantom{qd}};

      \node[char, below=20pt of lb1d] (zk0) {c\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of zk0] (zk1) {h\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of zk1] (zk2) {e\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of zk2] (zk3) {r\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of zk3] (zk4) {r\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of zk4] (zk5) {y\vphantom{qd}};

      \node[char, below=4pt of lb1e] (z0) {k\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z0] (z1) {i\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z1] (z2) {r\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z2] (z3) {s\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z3] (z4) {c\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z4] (z5) {h\vphantom{qd}};
      \node[char, right=0pt of z5] (z6) {e\vphantom{qd}};

      \draw[ref] (b1.center) to (lb1a);
      \draw[ref] (b4.center) to (lb4a);
      \draw[ref] (lb1c.center) to (lb1d);
      \draw[ref] (lb1a.center) to (xk0);
      \draw[ref] (lb1b.center) to (x0);
      \draw[ref] (lb1d.center) to (zk0);
      \draw[ref] (lb1e.center) to (z0);
      \draw[ref] (lb4a.center) to (yk0);
      \draw[ref] (lb4b.center) to (y0);
      \draw[hash ref] (apple) to (b1.west);
      \draw[hash ref] (pear) to (b4.west);
      \draw[hash ref] (cherry) to (b1.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Hashtabelle als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure HashTable<K,V> { buckets: List<List<Entry<K,V>>> }

    structure Entry<K,V> { key: K, value: V }
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm add(this: HashTable<K,V>, key: K, value: V)
      hash := hashCode(key) % this.buckets.size
      if this.buckets[hash] = None then
        this.buckets[hash] = new LList<Entry<K,V>>()
      add(this.buckets[hash], new Entry(key, value))
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm lookup(this: HashTable<K,V>, key: K)
      hash := hashCode(key) % this.buckets.size
      // perform linear search for key
      index := lsearch(this.buckets[hash], x -> x.key = key)
      if index < 0 then
        return None
      else
        return this.buckets[hash][index].value
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Pseudocode für \texttt{update} und \texttt{remove}}
  \begin{lstlisting}
    algorithm update(this: HashTable<K,V>, key: K, value: V)
      hash := hashCode(key) % this.buckets.size
      index := lsearch(this.buckets[hash], x -> x.key = key)
      this.buckets[hash][index].value := value
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm remove(this: HashTable<K,V>, key: K)
      hash := hashCode(key) % this.buckets.size
      index := lsearch(this.buckets[hash], x -> x.key = key)
      remove(this.buckets[hash], index)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Rehashing}
  Wenn die Größe der Hashtabelle verändert wird, müssen alle Hashes neu berechnet und alle Elemente neu eingefügt werden. Das nennt man \stress{Rehashing}.

  \vfill

  \begin{lstlisting}
    algorithm increaseSize(this: HashTable<K, V>, newSize: int)
      oldBuckets := this.buckets
      this.buckets := new AList<List<Entry<K,V>>(newSize)
      for lst in oldBuckets do
        for entry in lst do
          add(this, entry.key, entry.value)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Hashtabellen}
  Best-Case: Jeder Schlüssel hat einen \stress{einzigartigen} Hash-Index.
  \begin{itemize}
    \item \enquote{Hash-Index} = \code{hashCode(key) \% buckets.size}
    \pause\item Länge der verketteten Listen bleibt immer 1
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{add}, \code{lookup}, \code{update}, \code{remove} $\in$ \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Worst-Case: Jeder Schlüssel hat \stress{den gleichen} Hash-Index.
  \begin{itemize}
    \pause\item Alle Buckets bis auf einen sind leer
    \pause\item der enthält eine Liste mit allen Einträgen
    \pause\item[$\Rightarrow$] Effizienz wie bei einer verketteten Liste
      \begin{itemize}
        \pause\item \code{add} $\in$ \Oof{1} (wenn vorne hinzugefügt wird)
        \pause\item \code{lookup}, \code{update}, \code{remove} $\in$ \textcolor{red}{\Oof{n}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ Implementierung von \code{hashCode} ist entscheidend!
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Was macht eine \enquote{gute} \texttt{hashCode}-Funktion aus?}
  Hauptziel: Kollisionen reduzieren

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \pause\item[$\Rightarrow$] \enquote{Klumpen} von Werten vermeiden, die gleichen Hash-Index haben
    \pause\item ideal: jeder Schlüssel hat \stress{einzigartigen} Hash-Index
    \pause\item realistisch:
      \begin{itemize}
        \item jeder Hash-Index muss mit \stress{gleicher Häufigkeit} in der Menge der Hash-Indices aller Schlüssel vorkommen
        \pause\item Hash-Index basiert auf \stress{allen Eigenschaften} des Objektes
          \begin{itemize}
            \item Bsp.: Hash nur nach Nachname $\Rightarrow$ gleicher Hash-Index für Familie
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \pause\item zusätzlich: gleiche Objekte haben gleichen Hash-Index!
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] In Java müssen die Implementierungen von \code{hashCode} und \code{equals} zueinander passen!
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% wie erzeuge ich eindeutige zahlen?
\begin{frame}{\book{} Hash-Indices durch Summen?}
  % Wir wollen, dass die Werte von \code{hashCode(key) \% buckets.size} \stress{gleichverteilt} sind.
  % \begin{itemize}
  %   \item d.h. bildet man den Hash-Index von \stress{allen möglichen Schlüsseln} kommt jeder Index \stress{gleich häufig} darin vor.
  % \end{itemize}

  Erste Idee: Zerteile Schlüsselobjekt bis auf die Zahlenebene zu einem \code{int}-Array und addiere diese \code{int}s auf.
  \begin{itemize}
    \item Beispiel: \code{hashCode("hash")} = $104 + 97 + 115 + 104 = 420$
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Problem: Anzahl der möglichen Ergebnisse ist sehr viel kleiner als Anzahl der möglichen Strings.
  \begin{itemize}
    \pause\item Maximale Summe bei 4 Zeichen: $255 + 255 + 255 + 255 = 1020$
    \pause\item Anzahl der möglichen Strings mit 4 Zeichen: $256^4 = 4.294.967.296$
    \pause\item[$\Rightarrow$] Anzahl der Strings pro Hash-Codes: $\frac{4 \text{mrd}}{1000} = 4 \text{mio}$
    \pause\item z.B. haben alle Anagramme den gleichen Hash-Code: \code{hashCode("neo") = hashCode("one")}
  \end{itemize}
  % \begin{itemize}
  %   \item Telefonnummern haben Vorwahlen.
  %   \item \code{\"e\"} kommt häufiger in einem (deutschen) Wort vor als \code{\"y\"}
  %   \item Skillkosten sind ausschließlich gerade Zahlen.
  %   \item ...
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Größere Hash-Werte durch Polynome}
  Summen sind zu klein. $\Rightarrow$ Was wenn wir alle Zahlen hintereinander schreiben?
  \begin{itemize}
    \pause\item Formel: $\sum \limits_{i=1}^n x_i \cdot 1000^{n-i}$
      \begin{itemize}
        \item $x_1 \cdot 1000^{n-1} + x_2 \cdot 1000^{n-2} + ... + x_{n-2} \cdot 1000^2 + x_{n-1} \cdot 1000 + x_n$
      \end{itemize}
    \item Beispiel: \code{hashCode("hash")} = $104.097.115.104$
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Problem: Wenn \code{buckets.size} z.B. 10 oder 1000 oder 10000 ist, haben nur die letzten 1-2 Zeichen Einfluss auf den Hash-Code.
  \begin{itemize}
    \item \code{hashCode("hash")} = $104.097.11\stress{5.104}$
    \item \code{hashCode("mash")} = $109.097.11\stress{5.104}$
    \item \code{hashCode("slash")} = $115.108.097.11\stress{5.104}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Primes to the rescue!}
  Primzahlen haben eine Eigenschaft, die sie für unser Problem interessant macht:

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \begin{tabular}{r r}
        $x$ & $x \cdot 10$\\\hline
        1 & 1\stress{0}\\
        2 & 2\stress{0}\\
        3 & 3\stress{0}\\
        4 & 4\stress{0}\\
        5 & 5\stress{0}\\
        6 & 6\stress{0}\\
        7 & 7\stress{0}\\
        8 & 8\stress{0}\\
        9 & 9\stress{0}\\
      \end{tabular}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \begin{tabular}{r r}
        $x$ & $x \cdot 6$\\\hline
        1 & \stress{6}\\
        2 & 1\stress{2}\\
        3 & 1\stress{8}\\
        4 & 2\stress{4}\\
        5 & 3\stress{0}\\
        6 & 3\stress{6}\\
        7 & 4\stress{2}\\
        8 & 4\stress{8}\\
        9 & 5\stress{4}\\
      \end{tabular}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \begin{tabular}{r r}
        $x$ & $x \cdot 5$\\\hline
        1 & \stress{5}\\
        2 & 1\stress{0}\\
        3 & 1\stress{5}\\
        4 & 2\stress{0}\\
        5 & 2\stress{5}\\
        6 & 3\stress{0}\\
        7 & 3\stress{5}\\
        8 & 4\stress{0}\\
        9 & 4\stress{5}\\
      \end{tabular}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \begin{tabular}{r r}
        $x$ & $x \cdot \textcolor{THMgreen}{7}$\\\hline
        1 & \textcolor{THMgreen}{7}\\
        2 & 1\textcolor{THMgreen}{4}\\
        3 & 2\textcolor{THMgreen}{1}\\
        4 & 2\textcolor{THMgreen}{8}\\
        5 & 3\textcolor{THMgreen}{5}\\
        6 & 4\textcolor{THMgreen}{2}\\
        7 & 4\textcolor{THMgreen}{9}\\
        8 & 5\textcolor{THMgreen}{6}\\
        9 & 6\textcolor{THMgreen}{3}\\
      \end{tabular}
    \end{column}
  \end{columns}
  \extrafoot{Danke, Frau Just!}
  % \begin{itemize}
  %   \item Vergleiche $x \mod m$ und $x' = (x \cdot p) \mod m$
  %   \item Wenn $p$ und $m$ keine gemeinsamen Teiler haben:
  %     \begin{itemize}
  %       \item $x$
  %     \end{itemize}
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Ein Bisschen Mathematik}
  Satz: Wenn man alle möglichen Werte von $x \mod m$ mit einer Zahl $p$ multipliziert, die \stress{teilerfremd} zu $m$ ist  (d.h. $\text{ggt}(m,p) = 1$), erhält man die \stress{gleichen Werte} in \stress{anderer Reihenfolge}. (D.h. eine \stress{Permutation}.)

  \pause\vfill

  Primzahl = keine Teiler außer 1 und sich selbst

  \pause\vfill

  Wir merken uns: Wenn $m$ und $p$ \stress{teilerfremd} sind, dann \stress{mischt} eine Multiplikation mit $p$ den \stress{Rest einer Zahl} modulo $m$ durch.

  \extrafoot{Danke, Frau Just!}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Polynome mit Primzahlen}
  Neue Formel:
  $$
  \sum \limits_{i=1}^{n} x_i \cdot 31^{n-i}
  $$

  \vfill

  Eigenschaften:
  \begin{itemize}
    \item Hash-Codes werden lang genug (wegen Polynom)
    \item jedes $x_i$ ist anders durchgemischt
    \item jedes $x_i$ hat einen Einfluss auf das Ergebnis
      \begin{itemize}
        \item es sei denn $x_i \mod m = 0$
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Übrige Probleme:
  \begin{itemize}
    \pause\item $m$ könnte durch $31$ teilbar sein
    \pause\item $m$ könnte einen Teiler haben, der in jedem $x_i$ vorkommt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Implementierung von Primzahlpolynomen}
  $\sum \limits_{i=1}^{n} x_i \cdot 31^{n-i}$
  \begin{itemize}
    \pause\item[$=$] $x_1 \cdot 31^{n-1} + x_2 \cdot 31^{n-2} + ... + x_{n-1} \cdot 31 + x_n$
    \pause\item[$=$] $x_n + 31 \cdot ( x_{n-1} + 31 \cdot ( x_{n-2} + ... ) )$
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class Arrays {
      public static int hashCode(Object a[]) {
        if (a == null)
          return 0;
        int result = 1;
        for (Object element : a)
          result = 31 * result
            + (element == null ? 0 : element.hashCode());
        return result;
      }
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Lösung der übrigen Probleme}
  Problem 1: $m$ könnte durch $31$ teilbar sein
  \begin{itemize}
    \pause\item \code{buckets.size} ist in Javas \code{HashMap} immer $2^n$
    \pause\item[$\Rightarrow$] kann nie durch $31$ teilbar sein
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Problem 2: $m$ könnte einen Teiler haben, der in jedem $x_i$ vorkommt
  \begin{itemize}
    \pause\item \code{HashMap} wendet eine weitere Hash-Funktion an
    \pause\item XOR des Hash-Werts mit verschieden weit verschobenen Versionen von sich selbst
    \pause\item Code:
      \begin{lstlisting}[language=java]
        static int hash(int h) {
          h ^= (h >>> 20) ^ (h >>> 12);
          return h ^ (h >>> 7) ^ (h >>> 4);
        }
      \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Mehr zu Hashes}
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \pause\item Unterschiedliche Arten von Hash-Funktionen für unterschiedliche Probleme:
      \begin{itemize}
        \item Hashtabellen (schnell, gleichverteilt)
        \item Prüfsummen (schnell, Änderungen nachvollziehbar)
        \item Kryptografie (sicher, Änderungen nicht nachvollziehbar)
      \end{itemize}
    \pause\item Es ist unheimlich schwierig, eine gute Hash-Funktion zu implementieren.
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Verlassen Sie sich auf getestete Bibliotheken!
        \item in Java: \code{Objects.hash(Object ...)}
      \end{itemize}
    \pause\item Trotzdem muss man an einige Dinge selbst denken:
      \begin{itemize}
        \item \code{hashCode} und \code{equals} müssen zusammen passen!
      \end{itemize}
    \pause\item Lookup in Hashtabellen ist \stress{sehr schnell}
    \pause\item Rehashing ist langsam $\Rightarrow$ Startkapazität angeben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/Hashtable.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Basilisten: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}


% diskussion anderer hashfunktionen


% praktische tipps zu HashMap in Java:
% - hashmaps sind extrem schnell
% - bei keys von eigenem typ: equals und hashCode sind wichtig!
% - erweitern von hashmaps ist sehr langsam
% - initialCapacity und LoadFactor im Konstruktor
% - in java: Objects.hash

%\section{Suchbaum}

% implementierung mit BST kurz ansprechen

\end{document}